---
title: Técnicas de Teste
description: Conceitos para focar o esforço de teste
---


## O que são?
Técnicas de teste são práticas que se usam para a análise e design das condições de teste.
Algumas já fazemos intuitivamente, outras nem tanto.

## Partição de Equivalências
Esta técnica é talvez a mais usada sem se saber que ela existe. Consiste em dividir os dados de entrada dos testes
em partições, e escolher um dado de cada para correr o teste.
A título de exemplo, imaginemos que estamos a criar a página de inscrição do OnlyFans, que tem o seguinte requisito:
"Os membros precisam de ter entre 18 e 60 anos, inclusive."
Este requisito iria necessitar de 3 partições(1 válida e 2 inválidas), e consequentemente 3 testes: Menor que 18, Entre 18 e 60, e Maior que 60.
Todos os valores de uma dada partição deverão ter o mesmo resultado no mesmo teste, pelo que um valor de cada partição é suficiente para ter uma cobertura total.
(Não vamos estar a testar todos os números de 1 a 18, de 18 a 60, etc).
Isto não se aplica só a números! Qualquer grupo de dados que devam agir da mesma maneira podem ser agrupados e testados por partições.
No caso acima, se a idade for inserida por teclado, caracteres não numéricos seriam outra partição, assim como deixar o espaço em branco (null).

## Análise de Valores Limite
Lembram-se do nosso requisito? "Os membros precisam de ter entre 18 e 60 anos, inclusive."
Isto em código traduz-se para:
```java
class OnlyFansSignUp{

    public boolean isAgeValid(int age){
        if(age<=18 || age>=60){
            return false;
        }
    }
}
```
Certo? Claro que não! Estou todo mamado a escrever isto!
Segundo o requisito, quem tem 18 ou 60 anos ainda seria validado. Aqueles '=' estão a ir contra o requisito.
Como usar a Análise de Valores Limite para ter a certeza que estes erros não passam? Fácil.
Tendo em conta a Partição de Equivalências, temos de testar o 17,18 e 19 para testar o limite inferior, e o 59,60 e 61
para testar o limite superior.
Claro está, isto só se aplica em dados numéricos e sequenciais.

## Tabela de Decisões
Uma das métricas para ver se a nossa bateria de testes é adequada é a cobertura de código. Para assegurar uma cobertura maior, e
ter a certeza que não nos escapa nenhuma condição de teste, podemos usar uma tabela de decisões. Isto é especialmente útil em regras de negócio complexas.
Imaginemos a seguinte regra de negócio do OnlyFans: "Para um utilizador pagar a uma thot tem de ter a sua conta bancária aprovada por nós, introduzir a password, e ter dinheiro suficiente na conta.
Se a password for errada, não deixamos fazer a transferência, pois é comportamento suspeito. Se não tiver saldo suficiente, apresentamos uma mensagem a informar."
Uma tabela de decisões para este caso deve traduzir todas as condições e acções possíveis nas linhas, e casos de teste nas colunas. Estes casos de teste serão marcados com T(True) para condições que acontecem, F(False) para as que não acontecem, X para condições e acções que não importam e Execute para as acções esperadas/que devem acontecer.
Obviamente, não se percebe nada do que acabei de escrever porque somos todos criaturas visuais, por isso cá está a ilustração:
![](/../decision.png)
Desta forma, teremos uma representação visual de todos os cenários a testar, e facilmente descobrimos que precisamos de 5 testes para aquela regra de negócio.

## Casos de Uso
Outra maneira de visualizar o que temos de testar, os Casos de Uso são descrições esquematizadas de cenários reais de uso do nosso software.
Em conjunto com uma tabela de decisões, não há que falhar na criação de testes para cobris os cenários possíveis.
A título de exemplo, vamos imaginar que também são responsáveis por criar o software das caixas multibanco. O seguinte caso de uso traduz
o que será suposto acontecer quando um cliente insere o PIN para pagar o hotel depois da mulher o ter posto fora de casa por ele ir ao OnlyFans:
![](/../usecase.png)
Casos de Uso podem ser mais especificos do que este exemplo, e feitos com linguagem menos técnica de forma a comunicar de forma natural o comportamento do utilizador.
